港講《美麗新世界》：關於洗腦、經濟至上以及自由抗爭之書

阿道斯·雷歐那德·赫胥黎（Aldous Leonard Huxley）近70年的一生，寫下許多著作，其中最知名，影響力延續至今的是《美麗新世界》（Brave New World）。《美麗新世界》和喬治·歐威爾（George Orwell）《1984》齊名，公認是世界級反烏托邦小說的經典，其中描述極權政府如何操控人民行為、心靈，就像先知的預言，不公不義之事一一在我們身邊發生，彷彿是不斷訴說：我們和那種滅絕人性的地獄，距離已經不遠了。

《美麗新世界》時間設定於公元26世紀前後，未來世界的人類被政權以生物科技操縱、制約，各種我們現在視作美德的價值觀，也已顛覆。社會分成五等人：「阿爾法」、「貝塔」、「伽瑪」、「德爾塔」和「艾普西隆」，以阿爾法最高，艾普西隆最低，按此分配各種階級的工作。優生學成為絕對標準，應用了生物科學管制人類出生，胚胎時期已經決定其社會類別，並在幼兒育成階段加以洗腦。新世界的人類，由出生起始即被賦予無可改變的宿命，當一群快樂的豬。

一日，有位來自相對於文明世界的「野人保留區」，尚具人性，名為約翰的野人闖入了新世界，彼此接觸，既好奇也是價值衝突。其後，約翰受不了新世界的美麗，為了自由而抗爭，迅速被捕，最終決定隱居郊野。可惜，文明的城市人還是不放過約翰，持續地騷擾他，把他視作動物園的奇觀。最後約翰自殺了。

人類有多麼美！啊！美麗的新世界，有這樣的人在裡頭！（How beauteous mankind is! O brave new world, that has such people in it.）

《美麗新世界》取名於莎士比亞傳奇劇《暴風雨》的名句，小說中亦反覆出現相似的對白，一再歌頌新世界的美麗。「美麗」、「新世界」，又有誰不想要呢？烏托邦式的許諾，是專制統治者常用的誘餌，來吧來吧，多麼引人的「文明」、「經濟發展」和「安居樂業」。咬了上去，利鉤劃開了滿口鮮血，約翰只得自殺的悲劇收場。

如果說《1984》令我們目睹了政權專制暴力的可怕，那此際在香港紛亂之中讀《美麗新世界》，則可令我們更加敏銳地警覺，那些藏在誘餌背後尖銳的利鉤，那些看似美麗實則致命的毒蘋果，那些政府官員冠冕堂皇的謊言，多麼危險。

就像「大灣區」，就像「高鐵」，有哪一次不是掛上社會發展之名，賦予某種門面的正當性強行通過？「暫緩」、「壽終正寢」和「玉石俱焚」，社會穩定經濟至上的軟性威脅，看似比不上警察濫權的可怖，卻是無孔不入的心靈毒氣，透過大氣電波社群媒體散佈，防不勝防。

因此，我唯有不厭其煩的再次重申：

不止街頭抗爭要Full gear，思想乃持續、長期反抗極權之根本，請讓我們一起讀《美麗新世界》，一起佩戴來自英國特製的心靈Full gear吧！

818維園見！所有聽日去嘅人都同我入一入嚟！！

普教中！！！救下香港嘅下一代！！！！

洗腦教育，歪理成真

許多人都說，《美麗新世界》的偉大之處在於科技的設想，特別是Huxley創造了一個人類不再是胎生——除了野人——所有文明人都是由各地的「孵化與制約中心」試管培育。但我認為在一切科幻設定背後，《美麗新世界》真正有遠見的，是窺見了政權如何利用科技，在先天、後天的育成過程洗腦人民，Huxley掌握了人類最可貴的，一切反抗的起點：「思想」。

「九十六個同卵多胞胎，操作九十六台同樣的機器！」這聲音幾乎熱忱到發抖了。「你們真的知道你們身在何處。這是有史以來第一次。」他引用了全球通用的格言：「社群、同一、穩定。」偉大的詞彙。「如果我們可以無限制地使用波坎諾夫斯基程序，就能解決整個問題。」

新世界何以美麗？美麗的最高標準是「社群、同一、穩定」，無關個人，全部都是講求群體的單一性。這種單一性的和諧，由學校教育要做乖學生，到走入社會要做打工仔，我們都不會陌生那種壓迫感，那種受社會環境而限制自我的痛苦。幸好，我們至少都尚叫還有些選擇，又或者該說，像現今一樣為選擇的權利而抗爭。

而《美麗新世界》卻把這種境況推至極致，因為生育是統一處理，科技發達已經可以介入卵子分裂，單一受精卵可以化成九十六個多胞胎，真正的千人一面，貫徹了新世界的最高標準。

熱隧道與冷卻隧道交替出現。冷卻過程結合了以高能X光造成的不適。等到他們離瓶的時候，胚胎已經非常害怕寒冷了。他們預定要移民到熱帶去，當礦工、醋酸纖維絲織工還有鋼鐵工人。稍後他們的心靈會被塑造成認可身體的判斷。「我們把他們制約在熱氣下欣欣向榮，」佛斯特先生下了結論：「我們樓上的同事則會教他們熱愛這一點。」

或者你會懷疑，即使九十六個人長得一模一樣，但他們的性格、心靈都應該有所不同啊？新世界早已想好了，他們把這種「洗腦」稱之為「制約」，例如在先天培育界定你要去熱帶地區做苦力，那就使胚胎在培育過程中害怕寒冷，簡單說，即是用科技先天改造人類的生理條件。

至此，仍是基礎工作，因為人類相對其他動物的成人過程相當漫長，後天「制約」才是最為重要。

像《美麗新世界》運用了電擊嬰孩，將負面的感受連結到其他事物，令他們長大後管制自我。但最可怕的，要數睡眠的道德教育，由嬰兒到成人的階段，每當睡眠時都會統一播放政府所欲灌輸的思想概念。幾百回，幾千回，幾萬回。三人尚可成虎，更不要用說，成千上萬次的喃喃自語，在最放鬆最無防範的時候，操控人類的心靈。

「到最後，孩童的心靈就是這些暗示，暗示的總和就是孩童的心靈。而且不只是孩童的心靈。成人的心靈也是 — — 一輩子都是。下判斷、產生欲望、做決定的那個心靈 — — 就由這些暗示構成。但所有暗示都是我們的暗示！」主任幾乎是發出勝利的吶喊了。

後天「制約」，又何止小說如此？現今香港處處皆見「制約」。

單以教育為論，長久以來對家長學生說「普通話教中文會有更好成績」，即使在今天已有明證其非的當下，仍然有許多人信以為真，並視粵語作坊間俗語，有辱斯文；2012年國民教育意欲培植學生的愛國情感，民族主義式洗腦，引起無數紛爭，擱置之後，也不過是轉變其他形式滲入學校而已。

至於香港政府、警察針對抗爭者的記者會，錄音機的濫調陳腔語言偽術，沒有半點新意仍然要說，「暴徒」、「最低限度的武力」、「經濟下滑」和「玉石俱焚」，一切都是「暗示」、「制約」，直到洗腦為止。

「你們全都記得，」管制官用他強勁低沈的聲音說道：「我想你們全部都記得，吾主福特說過這句美麗而激勵人心的話：歷史是騙人空話。歷史，」他緩慢地重複一次：「是騙人空話。」

《美麗新世界》的人民無緣於歷史，除了統治者唯一的權威，他們什麼都不知道。歷史被任意修改，像《香港簡史》的中譯本；甚或是全盤下架，連歷史都不再存在之時，一切都已經是無可挽回了。這種放棄真相追求的歪理，豈非香港政府不斷企圖以疲勞轟炸日播夜播所欲做到的「制約」嗎？

歷史不會是空話，因為我們都記得。

黃子華：李澤楷係屬於一個好大嘅宗教團體嚟，出名過法輪功好多㗎，有啲首腦人物就係李嘉誠、李澤鉅、李澤楷，傳說中嘅三位一體咪佢哋囉。

經濟至上是終極維穩的魔咒

香港一向奉行經濟至上，物質富裕，而黃子華都講過，「香港係李家嘅城」，「李嘉誠、李澤鉅、李澤楷，傳說中嘅三位一體」。這種搞笑兼一針見血的想法，原來早在《美麗新世界》實現了，在新世界之中，社會把美國汽車大王亨利·福特尊為神明，大家已經不會再說OH MY GOD，而是「福特啊！」。

在育嬰室裡，初級階級意識課程結束了，聲音正在改造將來對未來工業供應需求。「我真的好愛飛行，」他們耳語著：「我真好愛飛行。我真的好愛買些新衣服，我真的好愛……」

「不補勝過縫補。補越多針，越少財富；補過多針……」

《美麗新世界》的社會從孩童成長起始，即不斷灌輸「經濟至上」、「發展才是硬道理」，甚至是狂放豪奢的生活態度。節儉不再是美德，消費購物取而代之，各式各樣的感官享受，讓民眾把一切精力投身在工作賺錢，把其他一切價值統統拋走。無視「需要」的物質，鼓吹「想要」的慾望，讓我們以為自己「只係搵食啫」，但從沒想過，種種消費物品早已遠遠超過「搵食」。

「經濟」是政權的魔法咒語，看似相當中性，無關政治的用詞，讓人害怕「有人搞事，社會動盪」影響生計，讓人慣性地說出：「唔好阻住社會前進發展，搵食緊要，再係咁遲早俾上海深圳超越……」

周保松〈論林鄭的新論述〉，認為林鄭月娥8月5號記者會的發言將為其民意加分：「穩定和發展（唔好亂和有飯食），簡直是香港這個「逃亡社會」（逃離大陸）長期形成的深層文化基因。對許多老一輩香港人來說，安定繁榮，是最基本也最重要的，遠遠比自由和民主來得重要。」

為何澳門年年派錢，為何葉劉淑儀向政府提議再派八千元，為何陳茂波突發派糖？政治問題，以經濟手段解決，本是政府奉為圭臬的律法。經濟向來和政治息息相關，推行什麼政策，派糖派給什麼人，向來是社會資源分配的一環。

他們以為，只要「用錢塞住你把口」，等我們只顧著咀嚼口中的肥肉，自然什麼光復香港，時代革命的話都講不出聲了。

「現在 — — 進步就是這樣 — — 老年人工作，老年人交媾，老年人沒有時間，沒有不享樂的閒暇，沒有一刻是坐下來思考的 — — 或者要是因為某種不幸的機緣，在他們紮實的餘興活動中，出現了這樣的時間空隙，總是有索麻，甜美的索麻，半公克就是半天假日，一公克就是一個週末，兩公克是一趟美麗東方之旅，三公克則是月球上黑暗的永恆；從那些地方回來的時候，他們發現自己在時間空隙的另一方，安安全全地在日常勞動與娛樂的堅實土地上，從一場感覺電影趕到另一場感覺電影，從一個漂亮女孩趕到另一個漂亮女孩身邊，從電磁高爾夫球道趕到……」

經濟發展，帶來社會進步，但到底什麼叫做「進步」？很多時候，統治者定義的「進步」，只是為了他們穩定繼續站在社會高位，壓抑、剝削人民以謀一己私利。借進步為名，比坦克更可怕地輾斃一切良知道德，輾斃所有思考空間，讓我們除了物質享樂，讓我們窮得只剩下錢。

《美麗新世界》比香港進步多了，可以放任地聲色犬馬，無時無刻都沈淪物慾。電影不再講求藝術美感、社會價值，以科技放大一切感官刺激；愛情不再存在，社會鼓吹「人人都是屬於別人」，任意濫交；餘興活動不可能是看書，因為看書太刺激思考了，只能是些誇張豪奢的運動。思考至此，真是煙消雲散。

野人等待著，觀察著。大日班人員正好下班。成群的低階工人在單軌鐵路車站前面排隊 — — 七八百個加瑪、德塔與艾普西隆男女，他們的臉孔與體態差異不超過一打。對於各自帶著票的他們每一位，預定處職員把一個小小的紙皮藥箱推出去。像一條長長毛蟲的男男女女縵慢地往前挪動。

正如中國大陸有毒氣體無害一樣，「索麻」自然是無害的毒品，讓人民放鬆一切，也令人民上癮，為此付出一生的自由。看似駭人聽聞，但背後的核心管治思想，豈非和香港政府如出一轍？

當香港城主李嘉誠明示「因果由國，容港治己」之時，但願我們都不會甘願只活得像「一條長長毛蟲」。

為了選擇的權利，必行自由之抗爭

野人約翰之所以闖進文明世界，因為他是制約中心主任湯瑪斯之子，其母琳達因一次意外在野人區失蹤，直到後來有文明人再次訪察該地時，琳達和約翰才被帶回美麗的新世界。

可是，可憐的琳達離開了新世界這麼久，失去了文明的保養，老邁、醜陋，令所謂的文明人不欲觀之。琳達自己深明此理，無顏面對眾人，向醫生要求了大劑量的索麻，不斷吸食，忘掉痛苦，也因過度使用毒品而令身體負荷過重，壽命急速縮短。

突然由一堆尖利嗓子引起的一陣噪音，讓他睜開了眼睛；在匆促抹去淚水後，他轉頭去看，看似無窮無盡、長得一模一樣的八歲大男性多胞胎，川流不息地湧入房間。一對又一對，一對又一對，他們來了 — — 真是夢魘。他們的臉孔，他們重複的臉孔 — — 在這一大堆人之中只有一張臉 — — 長著獅子鼻的臉瞪著直看，全都有著朝天鼻孔跟淡色的凸眼睛。他們的制服是卡其色。他們的嘴巴全都張得開開的。

琳達即將逝世之時，約翰喚醒了她的索麻幻夢，卻恐懼地看著他，彷彿他是最可怕的人。對比附近一對又一對千人一面，那些重複的同卵多胞胎，約翰終於覺醒了，他看見了新世界最不堪、最可怖的事實，「成群結隊無法分辨的一致性夢魘」，「就像蛆一樣」。

此時，醫院負責雜務的工作人員在領取索麻，約翰知道「琳達曾經是個奴隸，琳達已經死了；其他人應該活在自由之中，這個世界應該被變得美麗」，他衝過去高叫：「把那種恐怖的毒藥全部丟掉。」約翰天真地希望單憑一人之力打破，那些政治權力綁縛民眾宿命般的枷鎖，重新賦予人類自由選擇的權利。

突然之間，合成音樂盒裡有個聲音開始講話了。理性的聲音，帶來美好感受的聲音。聲軌紙捲自動展開到反暴動合成演講第二號（中等強度）。聲音直接來自一顆不存在的心靈深處，「我的朋友們，我的朋友們！」聲音這麼悲憫地說道，帶著一種無限溫柔的譴責語氣，甚至讓警察在防毒面具後面的眼睛都暫時淚光閃閃：「這種行為的意義是什麼呢？為什麼你們不全都快快樂樂、規規矩矩地在一起呢？快樂又規矩，」聲音重複道，「和平，和平。」

就像香港一樣，政府怎麼會容許人民有自由選擇的權利呢？如果人民可以選擇「成立獨立調查委員會」、「無條件釋放抗爭義士」和「立即解散立法會，實行雙普選」等，如果讓他們得到這些權利，一石激起千浪，骨牌效應之下，星星之火可以燎原，當權者隨時倒台。

《美麗新世界》的防暴警察一車車進場，不過他們相對香港警察口講「最低限度的武力」，實則發射有毒過期催淚彈、超近距離瞄準女示威者眼睛開槍的暴行，相對和平、理性、非暴力。

防暴警察使用索麻噴霧、麻醉劑水槍，以及煩得有如「Only you can take me取西經」的合成音樂盒，打倒了約翰和他兩位朋友。這亦一再證明，上得場，記得要戴Full gear啊。警察一再叫著「朋友」，要求「快快樂樂、規規矩矩」，重複「和平」二字，在暴力之後的軟性洗腦，是極權統治者精心計劃的手段。

「我們不喜歡，」管制官說：「我們寧願用舒適的方式做事。」
「但我不要舒適，我要神，我要詩歌，我要真正的危險，我要自由，我要良善，我要罪惡。」
「事實上，」慕斯塔法．蒙德說：「你正在要求不快樂的權利。」
「那麼很好，」野人挑釁地說道：「我就是在要求不快樂的權利。」

面對這些軟性的語言偽術，我們必須時時反問，這些詞語這些句子的意思到底是什麼？什麼叫做「舒適」，什麼叫做「快樂」？約翰被拘捕之後，管制官對著他說：「你正在要求不快樂的權利。」約翰則看似誓不低頭，倔強地說：「我就是在要求不快樂的權利。」

其實我們往深細想，約翰並非真的想「不快樂」，而是他「快樂」的定義和管制者不一樣，他認為真正的快樂，必須和「自由」、「選擇」和「權利」等連結，才有意義和價值。如果快樂只是由上而下、單一專制的管治，活在這種美麗新世界，約翰寧願什麼都不要。

沈旭暉〈後物質少年時代：他們激進嗎？〉，點出了香港抗爭者的共相：「『後物質少年』不一定是少年，也包括了任何不願接受「四仔主義」、不甘心被一層價值嚴重扭曲的房子綑綁一生的同代人，與及追求思想自由多於純物質享受的成年人。」

當政府思維仍然停留在「物質世代」，像《美麗新世界》的管制者無從理解約翰「要求不快樂的權利」背後的意義，簡化了抗爭者對物質以外的精神需求之際，真正令香港「玉石俱焚」的，又豈是抗爭者的街頭示威；真正令香港「玉石俱焚」的，是無德無能的政府高官。

為了「後物質」新世界的未來，請我們一起站出來，共同繪下一筆自由的美麗色彩吧！

本身想問邊到有咁高汁嘅文，碌返上去原來係探長

818，光復香港，時代革命。

原文Medium Link：

一直盡力反普送中，大家共同努力

正野

推

多謝巴打
都係略盡綿力

明日不見不散！

Lm聽日搭車睇 sor

聽日就會話後日先睇

歡迎like and share！

最緊要有出去

对！同志们不见不散！

好長睇曬
818二點見

個人認為哩本書係三部曲最正一本

多謝探長打咁大篇文，尋日已經睇曬

818 塞爆維園

但其實大家喺連登同溫層推無用

推就出街推

依度要知嘅全部都知

寫得好好